% arara: xelatex: {shell: true}
% arara: xelatex: {shell: true}

\documentclass[czech,aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{czech}

% https://hartwork.org/beamer-theme-matrix/
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{whale}
\useinnertheme{circles} % rectangles circles inmargin rounded

\definecolor{CVUT}{HTML}{0065BD}

\definecolor{dark-gray}{RGB}{70,70,70}
\definecolor{light-gray}{RGB}{130,130,130}
\definecolor{lightest-gray}{RGB}{170,170,170}
\definecolor{almost-white}{RGB}{200,200,200}

\setbeamercolor*{structure}{bg=white,fg=CVUT}

\usepackage{fontspec}
\setsansfont [Ligatures=TeX, BoldFont={* Bold}] {Linux Biolinum O}
\setmonofont[Scale=.85]{DejaVu Sans Mono}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\title[Efektivní a bezpečné generování dokumentů]{Efektivní a bezpečné generování dokumentů \\z více podobných, nedůvěryhodných zdrojů}
\author{Mikuláš Poul}
\date[26. června 2018]{26. června 2018 \\ ~ \\ \scriptsize{Vedoucí práce: Ing. Miroslav Hrončok}}
\titlegraphic{\includegraphics[width=.35\textwidth]{fit}}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Nauč se Python! a předchozí stav}
        \begin{columns}
            \begin{column}{0.5\textwidth}
                \begin{center}
                    \includegraphics[height=0.85\textheight]{naucse}
                \end{center}
            \end{column}

            \pause

            \begin{column}{0.5\textwidth}
                \begin{center}
                    \includegraphics[height=0.8\textheight]{../images/single_branch_diagram_cs}
                \end{center}
            \end{column}

        \end{columns}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Cíle bakalářské práce}
        \begin{columns}
            \begin{column}{0.6\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \item Vykreslování kurzů z forků a větví
                    \item Cachování fragmentů obsahu napříč větvemi
                    \item Překreslení obsahu i při změně ve větvi
                    \item Bezpečné a izolované prostředí
                    \item Python, Open Source, dokumentované a testované
                \end{itemize}
            \end{column}

            \pause

            \begin{column}{0.4\textwidth}
                \begin{flushright}
                    \includegraphics[height=0.8\textheight]{../images/forks_diagram_cs}
                \end{flushright}
            \end{column}

        \end{columns}
    \end{frame}

%    \begin{frame}
%        \frametitle{Rešerše nástrojů}
%
%        \begin{itemize}
%            \item Přílišné omezování Pythonu
%            \item Nedostatečně izolované prostřední
%            \item Zastaralý Python
%            \item Pouštění Pythonu z \emph{NodeJS} v Dockeru
%            \item Řešení označené autory za nedostatečné
%            \item Žádné neuměly pracovat s Git repozitáři
%            \item Žádné neuměly cachovat
%        \end{itemize}
%    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Nástroj}
        \begin{itemize}
            \item Žádný z existujících nástrojů nebyl vhodný
            \item Implementoval jsem vlastní nástroj, pojmenovaný Arca
            \item Efektivní klonování repozitářů
            \item Spustí jakýkoliv volatelný Python objekt
            \item Konfigurovatelná úroveň izolace
            \begin{itemize}
                \item Bez izolace
                \item Docker kontejnery
                \item Virtuální stroj přes Vagrant
            \end{itemize}
            \item Cachování celých výsledků na základě stavu v repozitáři
            \item Dokumentace na \emph{Read The Docs}
            \item Testy a Continuous Integration na \emph{Travis CI}
        \end{itemize}

    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{Ukázka práce s nástrojem}

        Soubor \texttt{test.py} v použitém repozitáři:

        \vspace{5pt}

        \begin{minted}[xleftmargin=20pt,fontsize=\small]{python}
def multiply_by_two(x):
  return x * 2
        \end{minted}

        \vspace{10pt}

        \pause

        A izolované spuštění této funkce:

        \vspace{5pt}

        \begin{minted}[xleftmargin=20pt,fontsize=\small]{python}
from arca import Arca, DockerBackend, Task

arca = Arca(backend=DockerBackend())
result = arca.run(
    "https://github.com/mikicz/refactored-parakeet.git",
    "master",
    Task("test:multiply_by_two", args=[10])
)

print(result.output)
>> 20
        \end{minted}

\end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Integrace do Nauč se Python!}
        \begin{itemize}
            \item 8 pull requestů
            \item Vykreslování obsahu z větví na základě jediného souboru s odkazem
            \item Sdílení částí obsahu na základě stavu vykreslovacího kódu a nastavení obsahu
            \item Nový kurz, který vysvětluje jak přidat kurz novým způsobem
        \end{itemize}

    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile,t]
        \frametitle{Příklad souborů použitých v Nauč se Python!}

        \begin{columns}[t]
            \begin{column}{.50\textwidth}
                Soubor \texttt{info.yml} s definicí kurzu:
                \vspace{-5pt}

                \tiny{\begin{verbatim}
title: MI-PYT (Pokročilý Python)
subtitle: ČVUT - zimní semestr 2017/2018
time: 10:00 a 12:45
place: Učebna T9:350
description: Poznej zajímavé knihovny Pythonu
long_description: |
    Cílem předmětu je naučit se různé pokročilé techniky
    a postupy programování v jazyce Python. Předmět nepřímo
    navazuje na Programování v Pythonu (BI-PYT). Předmět
    je zaměřen prakticky a má pouze cvičení, vše je
    prezentováno na příkladech. Hodnocení je založeno na práci
    na cvičeních a semestrální práci. Výuka předmětu probíhá
    pod vedením pracovníků z firmy Red Hat.\end{verbatim}}
                \vspace{-24pt}
{\color{dark-gray}\tiny{\begin{verbatim}
vars:
  coach-present: true
  mi-pyt: true
derives: mi-pyt\end{verbatim}}}
                \vspace{-24pt}
{\color{light-gray}\tiny{\begin{verbatim}
plan:
- base: requests-click
  date: 2017-10-04
  materials:
  - +merge\end{verbatim}}}
                \vspace{-24pt}
{\color{lightest-gray}\tiny{\begin{verbatim}
  - title: Zadání úkolu
    url: https://github.com/cvut/MI-PYT/blob/b171/tutorials/01_requests_click.md
    type: homework\end{verbatim}}}
                \vspace{-24pt}
{\color{almost-white}\tiny{\begin{verbatim}
- base: flask
  date: 2017-10-11\end{verbatim}}}
            \end{column}

            \pause

            \begin{column}{.50\textwidth}
                Soubor \texttt{link.yml} s odkazem:
                \vspace{-5pt}

                \tiny{\begin{verbatim}
repo: https://github.com/cvut/naucse.python.cz.git
branch: b171
                \end{verbatim}}
            \end{column}



        \end{columns}

\end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Vyvolávání překreslení Nauč se Python!}
        \begin{columns}
            \begin{column}{.50\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \item Využití \emph{GitHub Webhooks}
                    \item Separátní, dynamická aplikace
                    \item Po requestu z \emph{GitHubu} vyvolá překreslení na \emph{Travis CI}
                    \item Kontrola od koho přichází změna
                    \item Kontrola jestli se na \emph{GitHubu} doopravdy něco změnilo
                    \item Webhook lze automaticky nainstalovat
                \end{itemize}
            \end{column}

            \pause

            \begin{column}{.50\textwidth}
                \begin{center}
                    \includegraphics[height=0.7\textheight]{../images/hooks_install}
                \end{center}
            \end{column}
        \end{columns}

    \end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Závěr}

        \begin{itemize}
            \item Zadání splněno
            \item Nástroj je obecnější než bylo požadováno
            \item Změny v \emph{Nauč se Python!} schváleny
            \item Více jak deset kurzů již vykreslováno novým způsobem
        \end{itemize}

        \let\thefootnote\relax\footnotetext{Odkazy na všechny zdroje dostupné na \url{https://bachelor-thesis.mikulaspoul.cz/}}
    \end{frame}

    \appendix


    \begin{frame}[t]
        \frametitle{Otázka oponenta 1}

        \begin{exampleblock}{}
            Zvažujete vývoj dalších backendů pro izolaci (chroot, sandbox, ...) případně nějaký backend, který by spouštěl kód vzdáleně nebo dokonce distribuovaně například ve zmíněném AWS?
        \end{exampleblock}

        \vspace{10pt}

        \begin{itemize}
            \item Primární zaměření údržby a rozšiřování bude stále \emph{Nauč se Python!}
            \item V koordinaci se správci projektu
            \item Naplánovaná implementace podpory nástroje \emph{Pipenv} -- uzamykatelné závislosti
            \item Docker by se k distribuovanému řešení hodil za předpokladu:
            \begin{itemize}
                \item Sestavování image přímo v cloudu
                \item Stahování repozitářů přímo v kontejneru
            \end{itemize}
        \end{itemize}

    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile, t]
        \frametitle{Otázka oponenta 2}

        \begin{exampleblock}{}
            Plánujete v budoucnu řešit nemožnost „printování“ ve spouštěném kódu?
            Bylo by možné například za tímto účelem zasáhnout do builtins ve spouštěném kódu a přepsat funkci print?
        \end{exampleblock}

        \vspace{10pt}

        \begin{itemize}
            \item Přepsání funkce print by problém nevyřešilo dostatečně
            \item Lepší je přepsat na dobu provádění \mintinline{python}{sys.stdout}
            \item Problém to stále nevyřeší kompletně (subprocesy, C moduly)
        \end{itemize}

        \begin{minted}[xleftmargin=20pt,fontsize=\small]{python}
import contextlib
import io

stdout = io.StringIO()

with contextlib.redirect_stdout(stdout):
    res = entry_point(*args, **kwargs)
        \end{minted}

\end{frame}

\end{document}
